\documentclass[12pt,a4paper,openright,twoside]{book}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{disi-thesis}
\usepackage{code-lstlistings}
\usepackage{notes}
\usepackage{shortcuts}
\usepackage{acronym}

\school{\unibo}
\programme{Corso di Laurea Magistrale in Ingegneria e Scienze Informatiche}
\title{Ottimizzazione della gestione dei progetti aziendali: il caso Peer Network}
\author{Cecilia Teodorani}
\date{\today}
\subject{Project Management}
\supervisor{Prof. Marco Antonio Boschetti}
\cosupervisor{Sig. Mirco Mattarozzi}
\session{IV}
\academicyear{2023-2024}

\mainlinespacing{1.241} % line spacing in mainmatter, comment to default (1)

\begin{document}

\frontmatter\frontispiece

\include{00_abstract}

%\begin{dedication} % this is optional
%Optional. Max a few lines.
%\end{dedication}

%----------------------------------------------------------------------------------------
\tableofcontents   
\include{08_glossario}

\listoffigures 
%----------------------------------------------------------------------------------------

\mainmatter
\include{01_introduction}

\include{02_project}

\include{03_tools}

\include{04_project_mng}

\include{05_pam}

\include{06_results}

\include{07_conclusion}

%----------------------------------------------------------------------------------------
% BIBLIOGRAPHY
%----------------------------------------------------------------------------------------

\backmatter

\bibliographystyle{alpha}
\bibliography{bibliography}

\begin{acknowledgements}
    Alla fine di questo percorso universitario, sento il bisogno di ringraziare di cuore tutte le persone che mi hanno sostenuta
    e accompagnata in questa lunga avventura.
    Il primo grazie va ai miei genitori, il mio punto di riferimento in ogni momento, sempre pronti a darmi supporto e
    incoraggiamento.
    Un pensiero speciale anche ai miei nonni, zii e cugini, che con il loro affetto e la loro vicinanza non mi hanno mai
    fatto sentire sola.
    Un grazie sincero ai miei compagni di università, sia della triennale che della magistrale. Abbiamo condiviso ansie,
    notti di studio e la soddisfazione per gli esami superati, ma soprattutto siamo diventati grandi amici.
    Non posso dimenticare gli amici di sempre, che mi hanno regalato momenti di leggerezza e divertimento fuori dallo studio,
    oltre ad avermi dato preziosi consigli nei momenti più difficili.

    Un ringraziamento speciale al Professor Marco Antonio Boschetti per la sua disponibilità e il prezioso supporto nella
    stesura di questa tesi.
    Infine, un grazie di cuore a Mirco Mattarozzi e a tutta la Peer Network per avermi accolta con grande calore nella
    loro azienda. Oltre ad avermi offerto un'opportunità importante per il mio lavoro di tesi, mi hanno fatto sentire
    parte di un gruppo affiatato, arricchendomi anche a livello personale.
\end{acknowledgements}

\end{document}
